\chapter{Entwurf}

\section{Softwarearchitektur}\label{chp:softwarearchitektur}
Um den verschiedenen Anforderungen gerecht zu werden,
folgt die Softwarearchitektur drei Architekturmustern
\footnote{
In der Softwaretechnik versteht man unter einem \first{Muster} generell eine
Lösungsstrategie für ein bestimmtes Problem.
\index{Muster}
Ein Muster folgt dabei generell dem Format \enquote{Preconditions} -
\enquote{Problem} - \enquote{Constrains} - \enquote{Solution}.
\citep{beck_patterns_1994}
\first{Architekturmuster} sind Muster auf höchster Abstraktionsebene
einer konkreten Aufgabenstellung.
\index{Muster!architektur}
Die zugrundeliegenden Probleme sind dabei organisatorischer und
architektonischer Art, wo hingegen \first{Entwursmuster}, oder
auch \fisrt{Idiome}, Muster für die Lösung sehr granularer und konkreter
Probleme darstellen.
\index{Muster!enturfs}
\index{Idiom|see{Entwurfsmuster}}
\citep{buschmann_pattern-oriented_1996}
}
aus der
Softwareentwicklung, mit denen sich die Anwendung auf unterschiedlichen
Abstraktionsebenen beschreiben lässt:
\index{Softwarearchitekur}
\index{Architektur|see{Softwarearchitekur}}

\todo{einzelne Muster generell erklären?}

\input{chapters/sections/subsections/pipesandfilters}
\input{chapters/sections/subsections/clientserver}

\subsection{Serviceorientierte Architektur}
Die unterste Abstraktionebene wird durch eine \first{serviceorientierte
Architekur} gebildet.
Diese Architektur wird massgeblich durch das \first{OSGi Framework}
diktiert, was die Basis der Anwendung bilden soll.

\input{chapters/sections/subsections/subsubsections/osgi}

\section{bioinformatische Methoden}
Wie bereits in Kapitel \ref{chp:softwarearchitektur} erläutert, sollen die in
der Anwendung verwendeten Methoden zur Annotation dynamisch als \name{Step}
implementiert werden. Die Pipeline ist somit nicht auf bestimmte Methoden
beschränkt, vielmehr sind diese direkt durch die in der Pipeline verwendeten
Steps definiert \seef{fig:pipesFilter21}.

Aufgrund der konkreten Problemstellung durch die Zielsetzungen bezüglich der
Annotation von \name{C. higginsianum}, sowie als \name{Proof of Concept},
sollen einige, speziell auf die Annotation von \name{C. higginsianum} und den
hierzu verfügbaren Daten abgestimmte Steps implementiert werden.
\index{\name{C. higginsianum}|see\name{Colletotrichum higginsianum}}
Dabei soll die Annotation vorrangig \first{intrinsisch} \seec{chp:intrinsisch}
erfolgen, da homologiebasierte Ansätze in diesem Fall aus verschiedenen Gründen
wenig vielversprechend sind:
\index{intrinsisch}
\index{homologiebasiert}
\begin{itemize}
\item \todo{datenbanken haben nix}
\item \todo{ähm\ldots wars das schon?}
\end{itemize}
Für die intrinsische Genvorhersage sollen \first{Conditional Random
Fields} \seec{chp:crf}, oder \first{Hidden Markov Models} \seec{chp:hmm} zum
Einsatz kommen.
\index{Conditional Random Field}
\index{Hidden Markov Model}
Diese Verfahren, insbesondere \name{Conditional Random Fields}, stellen zum
jetztigen Zeitpunkt die beste Möglichkeit zur intrinischen Annotation dar.
\todo{mehr?}

Das eigentliche gene finding soll durch verschiedene, weitere Ansätze
unterstützt, bzw, verfeinert werden:

\todo{mask repetitive elemente}

\todo{EST mapping}
 
